%%%%%%
%
% $Autor: Wings $
% $Datum: 2020-01-18 11:15:45Z $
% $Pfad: WuSt/Skript/Produktspezifikation/powerpoint/ImageProcessing.tex $
% $Version: 4620 $
%
%%%%%%


\chapter{Erste Schritte}

\section{Finden Sie sich zurecht}

\begin{itemize}
    \item Lesen Sie das Jetson Nano Developer Kit-Benutzerhandbuch \cite{JetsonUserGuide:2019}, das Folgendes enthält: 
    \begin{itemize}
        \item Mehr Details über die Hardware des Developer Kits.
        \item Erklärungen aller Komponenten von NVIDIA JetPack, einschließlich Entwicklertools mit Unterstützung für die Cross-Compilation.
        \item Lists aller enthaltenen Muster und Musterdokumentation.
    \end{itemize}
    \item Gehen Sie zur \href{https://developer.nvidia.com/jetson}{NVIDIA Jetson Developer Zone}, um Zugang zu allen Informationen der Jetson-Plattform zu erhalten.
    \item Fragen stellen oder ein Projekt in den \href{https://devtalk.nvidia.com/default/board/372/jetson-projects/}{NVIDIA Jetson Foren} teilen. 
\end{itemize}


\section{Projekte und Lernen}

Das Jetson Nano Developer Kit ist ein KI-Computer zum Lernen und Gestalten.

\section{Nehmen Sie am kostenlosen NVIDIA Deep Learning Kurs teil}

In dem selbstgesteuerten Online-Kurs für Anfänger lernen Sie, Bilddaten zu sammeln und damit KI-Modelle für benutzerdefinierte Aufgaben wie das Erkennen von Handgesten und die Bildregression zur Lokalisierung eines Schlüsselpunktes in einem Bild zu trainieren, zu optimieren und einzusetzen. \href{https://courses.nvidia.com/courses/course-v1:DLI+C-RX-02+V1/about}{Jetzt anmelden!}


\section{Besuchen Sie die \href{https://developer.nvidia.com/embedded/community/jetson-projects}{Jetson Projects Page}}

\begin{itemize}
    \item \href{https://developer.nvidia.com/embedded/twodaystoademo#hello_ai_world}{Hallo KI-Welt}
    \begin{itemize}
        \item Start mit Deep-Learning-Inferenzen für das Computer-Vision mit vortrainierten Modellen für die Bildklassifizierung und Objekterkennung.
        \item Realtime Beschleunigung mit TensorRT und Live-Kamera-Streaming.
        \item Erstellen Sie Ihr eigenes Anerkennungsprogramm in C++.
        \item Für diejenigen, die daran interessiert sind, ihre eigenen Netzwerke zu trainieren, nehmen zwei Tage an einer Demo teil, die sowohl Training als auch Inferenz beinhaltet.
    \end{itemize}
    
    \item \href{https://github.com/NVIDIA-AI-IOT/jetbot}{JetBot} ist ein Open-Source-KI-Projekt für Macher, Studenten und Enthusiasten, die daran interessiert sind, KI zu lernen und lustige Anwendungen zu entwickeln. 
    \begin{itemize}
        \item Es ist einfach einzurichten und zu bedienen und mit vielen gängigen Zubehörteilen kompatibel.
        \item Verschiedene interaktive Tutorials zeigen Ihnen, wie Sie die Leistungsfähigkeit der KI nutzen können, um JetBot zu lehren, Objekten zu folgen, Kollisionen zu vermeiden und mehr.
        \item JetBot ist ein großartiges Startfeld für die Erstellung völlig neuer KI-Projekte.
    \end{itemize}
\end{itemize}


\section{Erstellen Sie Ihre eigenen Projekte}

\begin{itemize}
    \item Das Jetson Nano Developer Kit bietet nützliche Tools, wie die \href{https://github.com/NVIDIA/jetson-gpio}{Jetson GPIO Python Library}, und ist kompatibel mit gängigen Sensoren und Peripheriegeräten, darunter viele von Adafruit und Raspberry Pi.
    \item Viele gängige KI-Frameworks wie TensorFlow, PyTorch, Caffe und MXNet werden unterstützt, und Jetson Nano ist in der Lage, mehrere neuronale Netzwerke parallel zu betreiben, um Daten zu verarbeiten und Aktionen zu steuern.
\end{itemize}


